\documentclass[oneside,fontset=macnew,UTF8]{ctexbook}

\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb, amsfonts}
\usepackage{thmtools}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{setspace}
\usepackage{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{framed}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{environ}
\usepackage{tcolorbox}
\tcbuselibrary{theorems,skins,breakable}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepackage{multicol}
\usetikzlibrary{positioning, arrows.meta, patterns, calc, decorations.pathreplacing, decorations.markings, shapes.geometric, backgrounds}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{cancel}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{enumitem}
\setlist[itemize]{leftmargin=*,labelindent=0pt}

\renewcommand{\proofname}{证明}

\usepackage{fancyhdr}
\fancypagestyle{plain}{\fancyhf{}\fancyfoot[C]{\thepage}}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\fancyhead[L]{\textit{\leftmark}}
\fancyhead[R]{\thepage}
\fancyfoot[R]{\tiny 中级宏观经济学 \textemdash\ ruizhou03.com}

\setstretch{1.25}
\geometry{
    textheight=9in, textwidth=5.5in, top=1in,
    headheight=14pt, headsep=25pt, footskip=30pt
}

\def\notetitle{中级宏观经济学}
\def\notesubtitle{一份自足的课程讲义}
\def\noteauthor{颜色 教授 主讲 \\
    北京大学光华管理学院 \quad 应用经济学系 \\
    \vspace{0.5em}
    周睿 整理、翻译并用 {\LaTeX} 排版}
\def\notedate{2022 年秋 \\ \small（2026 年重排、统一并译为中文）}

\input{theorems_zh.tex}
\input{commands.tex}

\begin{document}

\title{\textbf{
    \LARGE{\notetitle}\\
    \vspace{0.5em}
    \large\textit{\notesubtitle}
    \vspace*{8\baselineskip}}
}
\author{\noteauthor}
\date{\notedate}

\maketitle
\newpage

\thispagestyle{empty}
\section*{如何阅读本书}

这是一门一学期\textbf{中级宏观经济学}课程的讲义，以新古典传统讲授。它写来是供从头读到尾的，像一本简短的教科书，而不是供临时翻查的公式表。

宏观经济学问两个问题。第一个关乎\emph{长期}：为什么有的国家富、有的国家穷？是什么让一个经济体在几十年里持续增长？第二个关乎\emph{短期}：产出为什么会围绕其趋势波动？政策对此能有所作为吗？本书循此分野展开。我们先学习如何\emph{度量}总量经济——产出、价格和劳动力市场——因为后续每一个论证归根结底都是关于这些数字的命题。随后我们从索洛模型出发，一路构建长期增长理论，直至其有微观基础的后继模型，以及现代增长之前的马尔萨斯世界。接着我们研究货币与银行，以及把货币与价格联系起来的货币数量论。最后才转向短期：凯恩斯交叉、IS--LM 模型、总需求与总供给、财政政策及李嘉图等价所设的界限，以及菲利普斯曲线、预期，和“规则对相机抉择”之争。

关于这门学科的一句提醒：宏观经济学不像微观经济学那样整洁。同一个事实可以用不止一个模型来解读，数据很少能干净利落地了结一场争论，而一位好的讲授者会旁逸斜出，谈到一些制度性的细节——中国的中央银行实际如何运作、某项政策为何在某一年失灵——这些并不能整齐地纳入任何单一的定理。凡能照亮理论之处，我们都把这些旁枝保留了下来，置于\textbf{注}框之中，而非把每一处观察都硬塞进一个并不真正契合的模型。请把这些框读作一门鲜活学科的肌理，而非未尽之处。

\subsection*{各章的组织方式}

每一章都以一段平实的中文\emph{引子}开篇，说明我们要回答什么问题、为何即将引入某个特定的工具。随后我们将这一想法形式化，推演其代数，并从图中读出经济学含义。定义和关键结论都用彩框标出，便于复习时迅速查找。本书每一幅图都是重新绘制的，没有任何扫描件。

\subsection*{彩框颜色约定}

\begin{itemize}
    \item \tcbox[colback=green!10!white, colframe=green!10!white, size=fbox]{\textbf{绿色：定义}}——我们赖以构建的对象（GDP、自然失业率、货币乘数，\dots）。
    \item \tcbox[colback=cyan!10!white, colframe=cyan!10!white, size=fbox]{\textbf{蓝色：定理 / 结论}}——各模型的核心结果。
    \item \tcbox[colback=pink!20!white, colframe=pink!20!white, size=fbox]{\textbf{粉色：假设}}——一个模型所维持的前提，集中列于一处。
    \item 全书还穿插着\textbf{例}（worked examples）、\textbf{注}（remarks）以及强调框。
\end{itemize}

\subsection*{记号约定}

全书中，$Y$ 表示总产出（实际 GDP），$C$ 表示消费，$I$ 表示投资，$G$ 表示政府购买，$\mathrm{NX}=X-M$ 表示净出口。$K$ 表示资本存量，$L$（或 $N$）表示劳动；小写的 $k=K/L$ 与 $y=Y/L$ 是其人均（劳均）对应量。储蓄率记为 $s$，折旧率记为 $\delta$，人口增长率记为 $n$，劳动增强型技术进步率记为 $g$；稳态值加星号，如 $k^{*}$。价格与通胀方面：$P$ 是价格水平，$\pi$ 是其变化率，上标 $e$（如 $P^{e}$、$\pi^{e}$）表示预期值。利率方面：$r$ 是实际利率，$i=r+\pi^{e}$ 是名义利率。在跨期问题中，$\beta$ 是贴现因子，$\mathcal{L}$ 是拉格朗日函数。货币层次为 $M_0\subset M_1\subset M_2$。

\newpage

\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents
\newpage

\include{chapters_zh/ch1_introduction}
\include{chapters_zh/ch2_national_accounts}
\include{chapters_zh/ch3_prices_inflation}
\include{chapters_zh/ch4_labor_unemployment}
\include{chapters_zh/ch5_solow}
\include{chapters_zh/ch6_neoclassical_growth}
\include{chapters_zh/ch7_malthus}
\include{chapters_zh/ch8_money_banking}
\include{chapters_zh/ch9_quantity_theory}
\include{chapters_zh/ch10_keynesian_cross}
\include{chapters_zh/ch11_is_lm}
\include{chapters_zh/ch12_ad_as}
\include{chapters_zh/ch13_fiscal_policy}
\include{chapters_zh/ch14_phillips_policy}

\end{document}
